\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage{ctex}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{geometry}
\usepackage{ulem}

% 页面设置
\geometry{left=2cm,right=2cm,top=2.5cm,bottom=2.5cm}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[C]{古代漢語能力測定}
\fancyfoot[C]{第 \thepage\ 页 共 \pageref{LastPage} 页}

% 设置段落间距
\setlength{\parskip}{0.5em}
\setlength{\parindent}{0em}

% 自定义标题格式
\titleformat{\section}{\centering\Large\bfseries}{第\chinese{section}部分}{1em}{}
\titleformat{\subsection}{\large\bfseries}{\thesubsection}{1em}{}

% 选择题选项格式
\newlist{choices}{enumerate}{1}
\setlist[choices]{label=\Alph*., leftmargin=*, itemsep=0.5ex}

\begin{document}

\begin{center}
    \LARGE\textbf{古漢語知識能力測定（試行）}
    
    \vspace{1em}
    
    \large（考試時間：2小時 ；試卷滿分：150分）
\end{center}

\vspace{2em}

\noindent\textbf{惟曰：}
\begin{enumerate}[leftmargin=*, itemsep=0.5ex]
    \item 本卷務必以繁體漢字及標準的上古漢語作答，夫其欲援簡體漢文中之新概念，必須框之以括號，簡體是寫
    \item 今語言測定蓋聞，言，讀，作四項，然而如今我衆不能聞古語，亦不能言之，故察之以音韻
\end{enumerate}

\vspace{2em}

\section{音韻（35分）}

\subsection{上古音（共5小题，19分）}

\vspace{1em}

\begin{enumerate}[leftmargin=*, label=\textbf{\arabic*.}]
    \item 列上古音诸假设（3分）
    

    \item 舉一上古詞綴，加以論之（3分）
    
   
    \item 胡謂日居月諸（3分）
 
    
    \item 四等介音何也（4分）
    
    \vspace{8em}
    
    \item 焉于四聲離析諸上古三聲（6分）
    
    \vspace{10em}
\end{enumerate}

\subsection{中古音Ⅱ（16分）}


\vspace{1em}

\begin{enumerate}[leftmargin=*, label=\textbf{\arabic*.}, start=6]
    \item 中古漢語有（ ）聲調（3分）
    
    \begin{choices}
        \item 8
        \item 9
        \item 4
        \item 6
    \end{choices}
    將其列舉：
    \item 四等及介音（3分）
    
    \item 何爲脂微分韻（4分）
    
    \vspace{8em}
    
    \item　簡論重鈕（6分）
    
    \vspace{10em}
\end{enumerate}
\vspace{1em}

\begin{enumerate}[leftmargin=*, label=\textbf{\arabic*.}, start=10]

    
\section{文字（35分）}

    \item 漢字有（ ）書（3分）
    
    \begin{choices}
        \item 3
        \item 6
        \item 9
        \item 12
    \end{choices}
  列舉之：  
    \item 孰謂假借（3分）
 
\end{enumerate}


\section{訓詁（20分）}

\begin{enumerate}[leftmargin=*, label=\textbf{\arabic*.}, start=15]
    \item 黃侃之謂訓詁四法何也者（3分）
   
    \item “猶x也”即謂斯字（6分）
    
    \vspace{10em}
\end{enumerate}
\subsection{默寫（本题共1小题，6分）}

\begin{enumerate}[leftmargin=*, label=\textbf{\arabic*.}, start=17]
    \item 補寫經義及句讀。（6分）
    
    (1) 寧武子邦
    
    (2) 離婁之明公
    
    (3) 絕智棄辨民
\end{enumerate}

\subsection{釋文（本题共2大题，23分）}


建武三年十二月癸丑朔乙卯，都鄉嗇夫宮以廷所移甲渠候書召恩詣鄉。先以「證財物故不以實，臧伍佰以上，辭已定，滿參日而不更言請者，以辭所出入，罪反罪之」律辨告，乃爰書驗問。恩辭曰：潁川昆陽市南里，年陸拾陸歲，姓寇氏。去年十二月中，甲渠令史華商、尉史周育當為候粟君載魚之觻得賣。商、育不能行。商即出牛壹頭，黃、特、齒捌歲，平賈直陸拾石，與它穀拾伍石，為穀柒拾伍石；育出牛壹頭，黑、特、齒伍歲，平賈直陸拾石，與它穀卌石，凡為穀佰石，皆予粟君，以當載魚就直。時，粟君借恩為就，載魚伍仟頭到觻得，賈直：牛壹頭、穀貳拾柒石，約為粟君賣魚沽出時行錢卌萬。時，粟君以所得商牛黃、特、齒捌歲，以穀貳拾柒石予恩顧就直。後貳、參日當發，粟君謂恩曰：「黃牛微瘦，所得育牛黑、特，雖小，肥，賈直俱等耳，擇可用者持行。」恩即取黑牛去，留黃牛，非從粟君借牛。恩到觻得賣魚盡，錢少，因賣黑牛，並以錢參拾貳萬付粟君妻業，少捌萬。恩以大車半軸壹，直萬錢；羊韋壹枚為橐，直參仟；大笥壹合，直仟；壹石去盧壹，直陸佰；索貳枚，直仟；皆置業車上。與業俱來還，到第參置，恩糴大麥貳石付業，直陸仟；又到北部，為業買肉拾斤，直穀壹石，石參仟。凡並為錢貳萬肆仟陸佰，皆在粟君所。恩以負粟君錢，故不從取器物。又恩子男欽，以去年十二月貳拾日為粟君捕魚，盡今年正月、閏月、貳月，積作參月拾日，不得賈直。時，市庸平賈大男日貳斗，為穀貳拾石。恩居觻得付業錢時，市穀決石肆仟，以欽作賈穀拾參石捌斗伍升，直觻得錢伍萬伍仟肆，凡為錢捌萬，用償所負錢畢。恩當得欽作賈餘穀陸石壹斗伍升，付恩從觻得自食，為業將車到居延，積行道貳拾餘日，不計賈直。時，商、育皆平牛直陸拾石與粟君，因以其賈予恩，已決，恩不當與粟君牛，不相當穀貳拾石。皆證也，如爰書。建武三年十二月癸丑朔戊辰，都鄉嗇夫宮以廷所移甲渠候書召恩詣鄉。先以證財物故不以實，臧五百以上，辭以定，滿三日而不更言請者，以辭所出入，罪反罪之律辨告，乃爰書驗問。恩辭曰：潁川昆陽市南里，年六十六歲，姓寇氏。去年十二月中，甲渠令史華商、尉史周育當為候粟君載魚之觻得賣。商、育不能行。商即出牛一頭，黃、特、齒八歲，平賈值六十石，與它穀十五石，為穀七十五石。育出牛一頭，黑、特、齒五歲，平賈值六十石，與它穀卌石，凡為穀百石，皆予粟君，以當載魚就直。時，粟君借恩為就，載魚五千頭到觻得，賈直：牛一頭、穀廿七石，[約]為粟君賣魚沽出時行錢卌萬。時，粟君以所得商牛黃、特、齒八歲，以穀廿七石予恩顧對直。後二、三日當發，粟君謂恩曰：黃牛微庾，所將（得）育牛黑、特，雖小，肥，賈直俱等耳，擇可用者持行。恩即取黑牛去，留黃牛，非從粟君借牛。恩到觻得賣魚盡，錢少，因賣黑牛，并以錢卅二萬付粟君妻業，少八歲（萬）。恩以大車半磨軸一，直萬錢；羊韋一枚為橐,直三千；大笥一合，直千；一石去盧一，直六百，庫索二枚，直千，皆置業車上。與業俱來還，到弟（第）三置，為業籴大麥二石。凡為穀三石，錢萬五千六百，皆在業所。恩與業俱來到居延後，恩欲取軸、器物去。粟君謂恩：汝負我錢八萬，欲持器物？怒。恩不取器物去。又恩子男欽，以去年十二月廿日為粟君捕魚，盡今年正月、閏月、二月，積作三月十日，不得賈直。時，市庸平賈大男日二斗，為穀廿石。恩居觻得付業錢時，市穀決石四千。并以欽作賈穀，當所負粟君錢畢。恩又從觻得自食為業將車，坐斬來到居延，積行道廿餘日，不計賈直。時，商、育皆平直牛六十石與粟君，因以其賈與恩，牛已決，不當予粟君牛，不相當穀廿石。皆證也，如爰書。建武三年十二月癸丑朔辛未，都鄉嗇夫宮敢言之。廷移甲渠候書曰：去年十二月中，取客寇恩為就，載魚五千頭到觻得，就賈用牛一頭，穀廿七石，恩願沽出時行錢卌萬。以得卅十二萬。又借牛一頭以為犅，因賣，不肯歸以所得就直牛，償不相當廿石。書到。驗問。治決言。前言解廷郵書曰：恩辭不與候書相應，疑非實。今候奏記府，願詣鄉爰書自證。府錄：令明處更詳驗問。治決言。謹驗問，恩辭，不當與粟君牛，不相當穀廿石，又以在粟君所器物直錢萬五千六百，又為粟君買肉，糴三石，又子男欽為粟君作賈直廿石，皆盡償所負粟君錢畢。粟君用恩器物幣（敝）敗，今欲歸恩，不肯受。爰書自證。寫移爰書，叩頭死罪死罪敢言之。
右爰書
十二曰己卯，居延令守臣移甲渠候官。候所責男子寇恩事，鄉口辭，爰書自證。寫移書到口口口口口辭，爰書自證。須以政不直者法亟報。 如律令。 掾黨、守令史賞。
建武三年十二月候粟君所責寇恩事


\vspace{1em}

\begin{enumerate}[leftmargin=*, label=\textbf{\arabic*.}, start=18]
    \item 簡言其事（6分）
    
    \vspace{10em}
    
    \item 孰冤，所冤何也（4分）
    
    \vspace{6em}
    
曰古有赤鳩，集于湯之屋，湯射之獲之，乃命小臣曰：“脂羹之，我其享之。”湯往囗。
小臣既羹之，湯后妻紝巟謂小臣曰：“嘗我於爾羹。”
小臣弗敢嘗，曰：“后其殺我。”
紝巟謂小臣曰：“爾不我嘗，吾不亦殺爾？”
小臣自堂下授紝巟羹。紝巟受小臣而嘗之，乃昭然，四荒之外，亡不見也；小臣受其餘而嘗之，亦昭然四海之外，亡不見也。
湯返廷，小臣饋。湯怒曰：“孰調吾羹？”
小臣懼，乃逃于夏。
湯乃魅之，小臣乃眛而寢於路，視而不能言。
眾烏將食之，巫烏曰：“是小臣也，不可食也。夏后有疾，將撫楚，于食其祭。”
眾烏乃訊巫烏曰：“夏后之疾如何？”
巫烏乃言曰：“帝命二黃蛇與二白兔居后之寢室之棟，其下舍后疾，是使后疾疾而不知人。帝命后土為二陵屯，共居后之床下，其上刺后之體，是使后之身疴蠚，不可及于席。”
眾烏乃往。巫烏乃度小臣之喉胃，小臣乃起而行，至於夏后。
夏后曰：“爾惟誰？”
小臣曰：“我天巫。”
夏后乃訊小臣曰：“如爾天巫，而知朕疾？”
小臣曰：“我知之。”
夏後曰：“朕疾如何？”
小臣曰：“帝命二黃蛇與二白兔，居后之寢室之棟，其下舍后疾，是使后棼棼眩眩而不知人。帝命后土為二蓤屯，共居后之牀下，其上刺后之身，是使后昏亂甘心。后如撤屋，殺黃蛇與白兔，發地斬陵，后之疾其廖。”
夏后乃從小臣之言，撤屋，殺二黃蛇與一白兔；乃發地，有二蓤廌（屯），乃斬之。其一白兔不得，是始為埤丁諸屋，以御白兔。   
    
    \item 簡論梗概（5分）
    
    \vspace{8em}
    
    \item 小臣構陷於何事（3分）
    
    \vspace{4em}
    
    \item　是湯及后其謀在先乎 （5分）
    
    \vspace{8em}
\end{enumerate}

\section{作文（60分）}

\begin{enumerate}[leftmargin=*, label=\textbf{\arabic*.}, start=23]
    \item 參考（60分）
    
    \textbf{議論：}
    \begin{itemize}[leftmargin=2em, itemsep=0.5ex, parsep=0.5ex]
        \item 真理之於科學也
        \item 欲和平即欲正義乎
        \item 人種异也若之何
    \end{itemize}
    
    \textbf{制藝：}
    \begin{itemize}[leftmargin=2em, itemsep=0.5ex, parsep=0.5ex]
        \item 我克協我友，今惟民遠邦歸志
        \item 子曰：此道之美也，莫之御也
        \item 吾先君必將相乳，以定鄭邦之社稷
        \item 寧武子邦
        \item 君夫人陽貨欲
    \end{itemize}
    
    \textbf{策論：}
    \begin{itemize}[leftmargin=2em, itemsep=0.5ex, parsep=0.5ex]
        \item 隋唐胡漢同爲編氓，然今分之論
        \item 學者不窺其取材所由，而徒校其成器所至論
        \item 元元之倒懸，故夫相責他人，亟宜驳正謬論，安民定邦策
    \end{itemize}
    
    \vspace{1em}
    
    \textbf{惟曰：}凡欲寫騙賦及詩詞者，必先註明所用之韻；欲寫制藝等文體者，必按其格式；不逾500字。
    
    \vspace{25em}
\end{enumerate}


\end{document}
